<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../../grimm-schema.rnc" type="application/relax-ng-compact-syntax"?>
<tale>
    <metadata>
        <title>Aschenputtel</title>
        <year>1821</year>
        <author>Jacob Grimm</author>
        <author>Wilhem Grimm</author>
        <language>German</language>
        <number>21</number>
    </metadata>
    <story>
        <p>Es war einmal ein reicher Mann, der leb- te lange Zeit vergnügt mit seiner Frau, und sie
            hatten ein einziges Töchterlein zusammen. Da ward die Frau krank, und als sie todtkrank
            ward, rief sie ihre Tochter und sagte: „liebes Kind, ich muß dich verlassen, aber wenn
            ich oben im Himmel bin, will ich auf dich herab sehen, pflanz ein Bäumlein auf mein
            Grab, und wenn du etwas wünschest, schüttele dar- an, so sollst du es haben, und wenn du
            sonst in Noth bist, so will ich dir Hülfe schicken, nur bleib fromm und gut.“ Nachdem
            sie das gesagt, that sie die Augen zu und starb; das Kind aber weinte und pflanzte ein
            Bäumlein auf das Grab und brauchte kein Wasser hin zu tragen, und es zu begießen, denn
            es war ge- nug mit seinen Thränen.</p>
        <p>Der Schnee deckte ein weiß Tüchlein auf der Mutter Grab, und als die Sonne es wie- der
            weggezogen hatte, und das Bäumlein zum zweitenmal grün geworden war, da nahm sich der
            Mann eine andere Frau. Die Stiefmut- ter aber hatte schon zwei Töchter, von ihrem
            ersten Mann, die waren von Angesicht schön, von Herzen aber stolz und hoffährtig und
            bös. Wie nun die Hochzeit gewesen, und alle drei in das Haus gefahren kamen, da ging
            schlim- me Zeit für das arme Kind an. „Was macht der garstige Unnütz in den Stuben,
            sagte die Stiefmutter, fort mit ihr in die Küche, wenn sie Brod essen will, muß sies
            erst verdient ha- ben, sie kann unsere Magd seyn.“ Da nah- men ihm die Stiefschwestern
            die Kleider weg, und zogen ihm einen alten grauen Rock an: „der ist gut für dich!“
            sagten sie, lachten es aus und führten es in die Küche. Da mußte das arme Kind so
            schwere Arbeit thun: früh vor Tag aufstehen, Wasser tragen, Feuer an- machen, kochen und
            waschen und die Stief- schwestern thaten ihm noch alles gebrannte Her- zeleid an,
            spotteten es, schütteten ihm Erbsen und Linsen in die Äche, da mußte es den gan- zen Tag
            sitzen und sie wieder auslesen. Wenn es müd war Abends kam es in kein Bett, son- dern
            mußte sich neben dem Heerd in die Äche legen. Und weil es da immer in Äche und Staub
            herumwühlte und schmutzig aussah, ga- ben sie ihm den Namen Ächenputtel.</p>
        <p>Auf eine Zeit stellte der König einen Ball an, der sollte in aller Pracht drei Tage
            dauern, und sein Sohn, der Prinz, sollte sich eine Ge- mahlin aussuchen; dazu wurden die
            zwei stol- zen Schwestern auch eingeladen. „Ächenput- tel riefen sie, komm herauf, kämme
            uns die Haare, bürst uns die Schuhe und schnalle sie fest, wir gehen auf den Ball zu dem
            Prinzen.“ Ächenputtel gab sich alle Mühe und putzte sie so gut es konnte, sie gaben ihm
            aber nur Scheltworte dazwischen, und als sie fertig wa- ren, fragten sie spöttisch:
            „Ächenputtel, du gingst wohl gern mit auf den Ball?“ „Ach ja, wie kann ich aber
            hingehen, ich habe keine Kleider.“ „Nein, sagte die älteste, das wär mir recht, daß du
            dich dort sehen ließest, wir müßten uns schämen, wenn die Leute hörten, daß du unsere
            Schwester wärest; du gehörst in die Küche, da hast du eine Schüssel voll Linsen, wann
            wir wieder kommen muß sie gelesen seyn, und hüt dich, daß keine böse darunter ist,
            sonst hast du nichts Gutes zu erwarten.“</p>
        <p>Damit gingen sie fort, und Ächenputtel stand und sah ihnen nach, und als es nichts mehr
            sehen konnte, ging es traurig in die Kü- che, und schüttete die Linsen auf den Heerd, da
            war es ein großer, großer Haufen. „Ach, sagte es und seufzte dabei, da muß ich dran
            lesen bis Mitternacht und darf die Augen nicht zufallen lassen, und wenn sie mir noch so
            weh thun, wenn das meine Mutter wüßte!“ Da kniete es sich vor den Heerd in die Äche und
            wollte anfangen zu lesen, indem flogen zwei weiße Tauben durchs Fenster und setzten sich
            neben die Linsen auf den Heerd; sie nickten mit den Köpfchen und sagten: „Ächenputtel,
            sollen wir dir helfen Linsen lesen? „Ja, ant- wortete Ächenputtel: die schlechten ins
            Kröpfchen, die guten ins Töpfchen.“ Und pick, pick! pick, pick! fingen sie an und
            fraßen die schlechten weg und ließen die guten liegen. Und in einer Viertelstunde waren
            die Linsen so rein, daß auch nicht eine falsche dar- unter war, und Ächenputtel konnte
            sie alle ins Töpfchen streichen. Darauf aber sagten die Tauben: „Ächenputtel, willst du
            deine Schwe- stern mit dem Prinzen tanzen sehen, so steig auf den Taubenschlag.“
            Ächenputtel ging ih- nen nach und stieg bis auf den letzten Leiter- sproß, da konnte es
            in den Saal sehen, und sah seine Schwestern mit dem Prinzen tanzen, und es flimmerte und
            glänzte von viel tausend Lichtern vor seinen Augen. Und als es sich satt gesehen, stieg
            es wieder herab, und es war ihm schwer ums Herz, und legte sich in die Äche und schlief
            ein.</p>
        <p>Am andern Morgen kamen die zwei Schwe- stern in die Küche, und als sie sahen, daß
            Ächenputtel die Linsen rein gelesen, waren sie böse, denn sie wollten es gern schelten,
            und da sie das nicht konnten, huben sie an von dem Ball zu erzählen und sagten:
            „Ächenputtel, das ist eine Lust gewesen, bei dem Tanz, der Prinz, der allerschönste auf
            der Welt hat uns dazu geführt, und eine von uns wird seine Ge- mahlin werden.“ „Ja,
            sagte Ächenputtel, ich habe die Lichter flimmern sehen, das mag recht prächtig gewesen
            seyn.“ „Ei! wie hast du das angefangen,“ fragte die älteste. „Ich hab' oben auf den
            Taubenstall gestan- den.“ Wie sie das hörte, trieb sie der Neid und sie befahl, daß der
            Taubenstall gleich sollte niedergerissen werden.</p>
        <p>Ächenputtel aber mußte sie wieder käm- men und putzen; da sagte die jüngste, die noch ein
            wenig Mitleid im Herzen hatte: „Ächen- puttel, wenns dunkel ist, kannst du hinzugehen
            und von außen durch die Fenster gucken!“ „Nein, sagte die älteste, das macht sie nur
            faul, da hast du einen Sack voll Wicken, Ächenputtel, da lese die guten und bösen aus-
            einander und sey fleißig, und wenn du sie mor- gen nicht rein hast, so schütte ich dir
            sie in die Äche und du mußt hungern, bis du sie alle herausgesucht hast.“</p>
        <p>Ächenputtel setzte sich betrübt auf den Heerd und schüttete die Wicken aus. Da flogen die
            Tauben wieder herein und thaten freund- lich: „Ächenputtel, sollen wir dir die Wicken
            lesen?“ „Ja, die schlechten ins Kröpfchen, die guten ins Töpfchen.“ Pick, pick! pick,
            pick! gings so geschwind, als wären zwölf Hände da. Und als sie fertig wa- ren, sagten
            die Tauben: „Ächenputtel, willst du auch auf den Ball gehen und tanzen.“ „O du mein
            Gott, sagte es, wie kann ich in meinen schmutzigen Kleidern hingehen?“ „Geh zu dem
            Bäumlein auf deiner Mutter Grab, schüttele daran und wünsche dir schöne Kleider, komm
            aber vor Mitternacht wieder.“ da ging Ächenputtel hinaus, schüttelte das Bäumlein und
            sprach: „Bäumlein rüttel und schüttel dich, wirf schöne Kleider herab für mich!“ Kaum
            hatte es das ausgesagt, da lag ein präch- tig silbern Kleid vor ihm, Perlen, seidene
            Strümpfe mit silbernen Zwickeln und silberne Pantoffel und was sonst dazu gehörte.
            Ächen- puttel trug alles nach Haus, und als es sich gewaschen und angezogen hatte, da
            war es so schön wie eine Rose, die der Thau gewaschen hat. Und wie es vor die Hausthüre
            kam, so stand da ein Wagen mit sechs federgeschmück- ten Rappen und Bediente dabei in
            Blau und Silber, die hoben es hinein, und so gings im Gallop zu dem Schloß des
            Königs.</p>
        <p>Der Prinz aber sah den Wagen vor dem Thor halten, und meinte eine fremde Prinzes- sin
            käme angefahren. Da ging er selbst die Treppe hinab, hob Ächenputtel hinaus und führte
            es in den Saal. Und als da der Glanz der viel tausend Lichter auf es fiel, da war es so
            schön, daß jedermann sich darüber verwun- derte, und die Schwestern standen auch da und
            ärgerten sich, daß jemand schöner war wie sie, aber sie dachten nimmermehr, daß das
            Ächen- puttel wäre, das zu Haus in der Äche lag. Der Prinz aber tanzte mit Ächenputtel
            und ward ihm königliche Ehre angethan. Er ge- dachte auch bei sich: ich soll mir eine
            Braut aussuchen, da weiß ich mir keine als diese. Für so lange Zeit in Äche und
            Traurigkeit lebte Ächenputtel nun in Pracht und Freude; als aber Mitternacht kam, eh' es
            zwölf geschla- gen, stand es auf, neigte sich und wie der Prinz bat und bat, so wollte
            es nicht länger bleiben. Da führte es der Prinz hinab, unten stand der Wagen und
            wartete, und so fuhr es fort in Pracht wie es gekommen war.</p>
        <p>Als Ächenputtel zu Haus war, ging es wieder zu dem Bäumlein auf der Mutter Grab:
            „Bäumlein rüttel dich und schüttel dich! nimm die Kleider wieder für dich!“ damit ging
            es zurück, machte sich das Gesicht staubig und legte sich in die Äche schlafen.</p>
        <p>Am Morgen darauf kamen die Schwe- stern, sahen verdrießlich aus und schwiegen still.
            Ächenputtel sagte: „ihr habt wohl gestern Abend viel Freude gehabt“ „Nein, es war eine
            Prinzessin da, mit der hat der Prinz fast immer getanzt, es hat sie aber niemand ge-
            kannt und niemand gewußt, woher sie gekom- men ist. „Ist es vielleicht die gewesen, die
            in den prächtigen Wagen mit den sechs Rap- pen gefahren ist?“ sagte Ächenputtel. „Wo-
            her weißt du das?“ Ich stand in der Haus- thüre, da sah ich sie vorbeifahren.“ „In
            Zukunft bleib bei deiner Arbeit, sagte die älte- ste und sah Ächenputtel böse an, was
            brauchst du in der Hausthüre zu stehen.“</p>
        <p>Ächenputtel mußte zum drittenmal die zwei Schwestern putzen, und zum Lohn gaben sie ihm
            eine Schüssel mit Erbsen, die sollte sie rein lesen; „und daß du dich nicht unterstehst
            von der Arbeit wegzugehen, rief die älteste noch nach. Ächenputtel gedachte: wenn nur
            meine Tauben nicht ausbleiben, und das Herz schlug ihm ein wenig. Die Tauben aber ka-
            wie an dem vorigen Abend und sagten: „Ächenputtel, sollen wir dir die Erbsen le- sen?“
            „Ja, die schlechten ins Kröpfchen, die guten ins Töpfchen.“ Die Tauben pickten wieder
            die bösen heraus, und waren bald damit fertig, dann sagten sie: „Ächenputtel, schüttele
            das Bäumlein, das wird dir noch schönere Kleider herunter werfen, geh auf den Ball,
            aber hüte dich, daß du vor Mitternacht wieder kommst.“ Ächenputtel ging hin: „Bäumlein
            rüttel dich und schüttel dich, wirf schöne Kleider herab für mich.“ Da fiel ein Kleid
            herab noch viel herrlicher und prächtiger als das vorige, ganz von Gold und
            Edelgesteinen, dabei goldgezwickelte Strümpfe und goldene Pantoffel; und als Ächenputtel
            damit angekleidet war, da glänzte es recht, wie die Sonne am Mittag. Vor der Thüre hielt
            ein Wagen mit sechs Schimmeln, die hatten hohe weiße Federbüsche auf dem Kopf, und die
            Bedienten waren in Roth und Gold gekleidet. Als Ächenputtel ankam, stand schon der Prinz
            auf der Treppe und führte sie in den Saal. Und waren gestern alle über ihre Schönheit
            er- staunt, so erstaunten sie heute noch mehr und die Schwestern standen in der Ecke und
            waren blaß vor Neid, und hätten sie gewußt, daß das Ächenputtel war, das zu Haus in der
            Äche lag, sie wären gestorben vor Neid.</p>
        <p>Der Prinz aber wollte wissen, wer die fremde Prinzessin sey, woher sie gekommen und wohin
            sie fahre, und hatte Leute auf die Stra- ße gestellt, die sollten Acht darauf haben, und
            damit sie nicht so schnell fortlaufen könne, hat- te er die Treppe ganz mit Pech
            bestreichen las- sen. Ächenputtel tanzte und tanzte mit dem Prinzen, war in Freuden und
            gedachte nicht an Mitternacht. Auf einmal, wie es mitten im Tanzen war, hörte es den
            Glockenschlag, da fiel ihm ein, wie die Tauben es gewarnt, erschrack und eilte zur Thüre
            hinaus und flog recht die Treppe hinunter. Weil die aber mit Pech bestrichen war, blieb
            einer von den golde- nen Pantoffeln festhängen, und in der Angst dacht es nicht daran,
            ihn mitzunehmen. Und wie es den letzten Schritt von der Treppe that, da hatt' es zwölf
            ausgeschlagen, da war Wa- gen und Pferde verschwunden und Ächenput- tel stand in seinen
            Ächenkleidern auf der dun- keln Straße. Der Prinz war ihm nachgeeilt, auf der Treppe
            fand er den goldenen Pantof- fel, riß ihn los und hob ihn auf, wie er aber unten hinkam,
            war alles verschwunden; die Leute auch, die zur Wache ausgestellt wa- ren, kamen und
            sagten, daß sie nichts gesehen hätten.</p>
        <p>Ächenputtel war froh, daß es nicht schlim- mer gekommen war, und ging nach Haus, da
            steckte es sein trübes Oel-Lämpchen an, hängte es in den Schornstein und legte sich in
            die Äche. Es währte nicht lange, so kamen die beiden Schwestern auch und riefen: „Ächen-
            puttel, steh auf und leucht uns.“ Ächenput- tel gähnte und that als wacht es aus dem
            Schlaf. Bei dem Leuchten aber hörte es, wie die eine sagte: „Gott weiß, wer die
            verwünsch- te Prinzessin ist, daß sie in der Erde begraben läg! der Prinz hat nur mit
            ihr getanzt und als sie weg war, hat er gar nicht mehr blei- ben wollen und das ganze
            Fest hat ein Ende gehabt.“ „Es war recht, als wären alle Lichter auf einmal ausgeblasen
            worden,“ sagte die andere. Ächenputtel wußte wohl wer die fremde Prinzessin war, aber es
            sagte kein Wörtchen.</p>
        <p>Der Prinz aber gedachte, ist dir alles an- dere fehlgeschlagen, so wird dir der Pantoffel
            die Braut finden helfen, und ließ bekannt ma- chen, welcher der goldene Pantoffel passe,
            die solle seine Gemahlin werden. Aber allen war er viel zu klein, ja manche hätten ihren
            Fuß nicht hineingebracht, und wären die zwei Pan- toffel ein einziger gewesen. Endlich
            kam die Reihe auch an die beiden Schwestern, die Pro- be zu machen; sie waren froh, denn
            sie hatten kleine schöne Füße und glaubten, uns kann es nicht fehlschlagen, wär der
            Prinz nur gleich zu uns gekommen. „Hört, sagte die Mutter heim- lich, da habt ihr ein
            Messer, und wenn euch der Pantoffel doch noch zu eng ist, so schnei- det euch ein Stück
            vom Fuß ab, es thut ein bischen weh, was schadet das aber, es vergeht bald und eine von
            euch wird Königin.“ Da ging die älteste in ihre Kammer und probirte den Pantoffel an,
            die Fußspitze kam hinein, aber die Ferse war zu groß, da nahm sie das Messer und schnitt
            sich ein Stück von der Fer- se, bis sie den Fuß in den Pantoffel hinein- zwängte. So
            ging sie heraus zu dem Prin- zen, und wie der sah, daß sie den Pantoffel anhatte, sagte
            er, das sey die Braut, führte sie zum Wagen und wollte mit ihr fortfahren. Wie er aber
            ans Thor kam, saßen oben die Tauben und riefen: „Rucke di guck, rucke di guck! Blut ist
            im Schuck: (Schuh) Der Schuck ist zu klein, Die rechte Braut sitzt noch daheim!“ Der
            Prinz bückte sich und sah auf den Pan- toffel, da quoll das Blut heraus, und da merk- te
            er, daß er betrogen war, und führte die fal- sche Braut zurück. Die Mutter aber sagte
            zur zweiten Tochter: „nimm du den Pantoffel, und wenn er dir zu kurz ist, so schneide
            lieber vor- ne an den Zehen ab. Da nahm sie den Pan- toffel in ihre Kammer, und als der
            Fuß zu groß war, da biß sie die Zähne zusammen und schnitt ein groß Stück von den Zehen
            ab, und drückte den Pantoffel geschwind an. Wie sie damit hervortrat, meinte er, das
            wäre die rech- te und wollte mit ihr fortfahren. Als er aber in das Thor kam, riefen die
            Tauben wieder: „Rucke di guck, rucke di guck! Blut ist im Schuck: Der Schuck ist zu
            klein, Die rechte Braut sitzt noch daheim!“ Der Prinz sah nieder, da waren die weißen
            Strümpfe der Braut roth gefärbt und das Blut war hoch herauf gedrungen. Da brachte sie
            der Prinz der Mutter wieder und sagte: „das ist auch nicht die rechte Braut; aber ist
            nicht noch eine Tochter im Haus.“ „Nein, sagte die Mutter, nur ein garstiges Ächenput-
            tel ist noch da, das sitzt unten in der Äche, dem kann der Pantoffel nicht passen. Sie
            wollte es auch nicht rufen lassen, bis es der Prinz durchaus verlangte. Da ward Ächen-
            puttel gerufen und wie es hörte, daß der Prinz da sey, wusch es sich geschwind Gesicht
            und Hände frisch und rein; und wie es in die Stube trat, neigte es sich, der Prinz aber
            reichte ihr den goldenen Pantoffel und sagte: „probier ihn an! und wenn er dir paßt,
            wirst du meine Gemahlin.“ Da streift es den schwe- ren Schuh von dem linken Fuß ab,
            setzt ihn auf den goldenen Pantoffel und drückte ein klein wenig, da stand es darin, als
            wär er ihm an- gegossen. Und als es sich aufbückte, sah ihm der Prinz ins Gesicht, da
            erkannte er die schö- ne Prinzessin wieder und rief: „das ist die rechte Braut.“ Die
            Stiefmutter und die zwei stolzen Schwestern erschracken und wurden bleich, aber der
            Prinz führte Ächenputtel fort und hob es in den Wagen, und als sie durchs Thor fuhren,
            da riefen die Tauben:</p>

        <p>„Rucke di guck, rucke di guck! Kein Blut im Schuck: Der Schuck ist nicht zu klein, Die
            rechte Braut, die führt er heim!“</p>
    </story>
</tale>
