<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../../grimm-schema.rnc" type="application/relax-ng-compact-syntax"?>
<tale>
    <metadata>
        <title>Hansel und Gretel</title>
        <year>1821</year>
        <author>Jacob Grimm</author>
        <author>Wilhem Grimm</author>
        <language>German</language>
        <number>15</number>
    </metadata>
    <story>
        <p>Vor einem großen Walde wohnte ein ar- mer Holzhacker, der hatte nichts zu beißen und zu
            brechen, und kaum das tägliche Brod für seine <character child-status="mother"
                marital-status="wife" reference="mother">Frau</character> und seine zwei Kinder,
            Hänsel und <character child-status="childless" marital-status="unmarried"
                reference="gretel">Gretel</character>. Einmal konnte er auch das nicht mehr
            schaffen, und wußte sich nicht zu helfen in seiner Noth. Wie er Abends vor Sorge sich im
            Bett herumwälzte, da sagte seine <character child-status="mother" marital-status="wife"
                reference="mother">Frau</character> zu ihm: <dialogue speaker="wife"
                stateofbeing="negative">„höre Mann, morgen früh nimm die beiden Kinder, gieb jedem
                noch ein Stückchen Brod, dann führ sie hinaus in den Wald, mitten inne, wo er am
                dicksten ist, da mach ihnen ein Feuer an, und dann geh weg und laß sie dort, wir
                kön- nen sie nicht länger ernähren.“</dialogue>
            <dialogue speaker="father" stateofbeing="negative">„Nein <character
                    child-status="mother" marital-status="wife" reference="mother">Frau</character>,
                sagte der Mann, das kann ich nicht über mein Herz bringen, meine eigenen lieben
                Kinder zu den wilden Thieren zu führen, die sie bald in dem Wald zerreißen
                würden.“</dialogue>
            <dialogue speaker="mother" stateofbeing="negative">„Wenn du das nicht thust, sprach die
                    <character child-status="mother" marital-status="wife" reference="mother"
                    >Frau</character>, so müssen wir alle miteinander Hungers sterben;“</dialogue>
            da ließ sie ihm keine Ruhe, bis er Ja sagte.</p>

        <p>Die zwei Kinder waren auch noch wach von Hunger, und hatten alles gehört, was die
                <character child-status="mother" marital-status="wife" reference="mother"
                >Mutter</character> zum Vater gesagt hatte. <character child-status="childless"
                marital-status="unmarried" reference="gretel">Gretel</character> dach- te, nun ist
            es um mich geschehen und fing er- bärmlich an zu weinen, Hänsel aber sprach: <dialogue
                speaker="hansel" stateofbeing="positive">„sey still, <character
                    child-status="childless" marital-status="unmarried" reference="gretel"
                    >Gretel</character>, und gräm dich nicht, ich will uns helfen.“</dialogue> Damit
            stieg er auf, zog sein Röcklein an, machte die Unterthüre auf und schlich hinaus. Da
            schien der Mond hell und die weißen Kieselsteine glänzten wie lauter Ba- tzen. Hänsel
            bückte sich und machte sich sein ganz Rocktäschlein voll davon, so viel nur hin- ein
            wollten, dann ging er zurück ins Haus: <dialogue speaker="hansel" stateofbeing="neutral"
                >„tröste dich, <character child-status="childless" marital-status="unmarried"
                    reference="gretel">Gretel</character>, und schlaf nur ruhig,“</dialogue> leg- te
            sich wieder ins Bett und schlief ein.</p>

        <p>Morgens früh, ehe die Sonne noch aufge- gangen war, kam die <character
                child-status="mother" marital-status="wife" reference="mother">Mutter</character>
            und weckte sie alle beide: <dialogue speaker="mother" stateofbeing="neutral">„steht auf,
                ihr Kinder, wir wollen in den Wald gehen, da habt ihr jedes ein Stück- lein Brod,
                aber haltets zu Rathe und hebts euch für den Mittag auf.“</dialogue>
            <character child-status="childless" marital-status="unmarried" reference="gretel"
                >Gretel</character> nahm das Brod unter die Schürze, weil Hänsel die Stei- ne in der
            Tasche hatte, dann machten sie sich auf den Weg in den Wald hinein. Wie sie ein Weilchen
            gegangen waren, stand Hänsel still und guckte nach dem Haus zurück, bald darauf wieder
            und immer wieder. Der Vater sprach: <dialogue speaker="father" stateofbeing="neutral"
                >„Hänsel, was guckst du zurück und hältst dich auf, hab Acht und marschir
                zu.“</dialogue>
            <dialogue speaker="hansel" stateofbeing="neutral">„Ach, Vater, ich seh nach meinem
                weißen Kätz- chen, das sitzt oben auf dem Dach und will mir Ade sagen.“</dialogue>
            Die <character child-status="mother" marital-status="wife" reference="mother"
                >Mutter</character> sprach: <dialogue speaker="mother" stateofbeing="neutral">„ei
                Narr, das ist dein Kätzchen nicht, das ist die Morgensonne, die auf den Schornstein
                scheint.“</dialogue> Hänsel aber hatte nicht nach dem Kätzchen gese- hen, sondern
            immer einen von den blanken Kiesel- steinen aus seiner Tasche auf den Weg geworfen.</p>

        <p>Wie sie mitten in den Wald gekommen waren, sprach der Vater, <dialogue speaker="father"
                stateofbeing="neutral">„nun sammelt Holz, ihr Kinder, ich will ein Feuer anmachen,
                daß wir nicht frieren.“</dialogue> Hänsel und <character child-status="childless"
                marital-status="unmarried" reference="gretel">Gretel</character> trugen Reisig
            zusammen, einen kleinen Berg hoch. Da steckten sie es an, und wie die Flamme recht groß
            brannte, sagte die <character child-status="mother" marital-status="wife"
                reference="mother">Mutter</character>
            <dialogue speaker="mother" stateofbeing="neutral">„nun legt euch ans Feuer und schlaft,
                wir wollen in dem Wald das Holz fällen, wartet, bis wir wieder kommen, und euch
                abholen.“</dialogue></p>

        <p>Hänsel und <character child-status="childless" marital-status="unmarried"
                reference="gretel">Gretel</character> saßen an dem Feuer, bis Mittag, da aß jedes
            sein Stücklein Brod, und dann wieder bis an den Abend; aber Va- ter und <character
                child-status="mother" marital-status="wife" reference="mother">Mutter</character>
            blieben aus, und niemand woll- te kommen und sie abholen. Wie es nun fin- stere Nacht
            wurde, fing <character child-status="childless" marital-status="unmarried"
                reference="gretel">Gretel</character> an zu weinen, Hänsel aber sprach: <dialogue
                speaker="hansel" stateofbeing="neutral">„wart nur ein Weilchen, bis der Mond
                aufgegangen ist.“</dialogue> Und als der Mond aufgegangen war, <act type="doing"
                effect="benevolent" agent="hansel">faßte er die <character child-status="childless"
                    marital-status="unmarried" reference="gretel">Gre- tel</character> bei der
                Hand</act>, da lagen die Kieselsteine wie neugeschlagene Batzen und schimmerten und
            zeigten ihnen den Weg. Da gingen sie die ganze Nacht durch, und wie es Morgen war, kamen
            sie wieder bei ihres Vaters Haus an. Der Vater freute sich von Herzen, als er seine
            Kinder wieder sah, denn er hatte sie ungern allein gelassen, die <character
                child-status="mother" marital-status="wife" reference="mother">Mutter</character>
            stellte sich auch, als wenn <character child-status="mother" marital-status="wife"
                reference="mother">sie</character> sich freute, heimlich aber <act type="being"
                effect="hostile" agent="mother">war <character child-status="mother"
                    marital-status="wife" reference="mother">sie</character> bös</act>.</p>

        <p>Nicht lange darnach, war wieder kein Brod im Hause und Hänsel und <character
                child-status="childless" marital-status="unmarried" reference="gretel"
                >Gretel</character> hörten wie Abends die <character child-status="mother"
                marital-status="wife" reference="mother">Mutter</character> zum Vater sagte:
                <dialogue speaker="mother" stateofbeing="negative">„einmal haben die Kinder den Weg
                zurückgefunden, und da habe ichs gut seyn lassen, aber jetzt ist wie- der nichts,
                als nur noch ein halber Laib Brod im Haus, du mußt sie morgen tiefer in den Wald
                führen, daß sie nicht wieder heim kom- men können, es ist sonst keine Hülfe für uns
                mehr.“</dialogue> Dem Mann fiels schwer aufs Herz, und er gedachte, es wäre doch
            besser, wenn du den letzten Bissen mit deinen Kindern theiltest, weil er es aber einmal
            gethan hatte, so durfte er nicht nein sagen. Hänsel und <character
                child-status="childless" marital-status="unmarried" reference="gretel"
                >Gretel</character> hörten das Gespräch der Eltern; Hänsel stand auf und wollte
            wieder Kieselsteine auflesen, wie er aber an die Thüre kam, da hatte sie die <character
                child-status="mother" marital-status="wife" reference="mother">Mutter</character>
            zu- geschlossen. Doch tröstete er die <character child-status="childless"
                marital-status="unmarried" reference="gretel">Gretel</character> und sprach:
                <dialogue speaker="hansel" stateofbeing="positive">„schlaf nur, lieb <character
                    child-status="childless" marital-status="unmarried" reference="gretel"
                    >Gretel</character>, der liebe Gott wird uns schon helfen.“</dialogue></p>

        <p>Morgens früh erhielten sie ihr Stücklein Brod, noch kleiner als das vorigemal. Auf dem
            Wege bröckelte es Hänsel in der Tasche, stand oft still, und warf ein Bröcklein an die
            Erde. <dialogue speaker="father" stateofbeing="neutral">„Was bleibst du immer stehen,
                Hänsel, und guckst dich um, sagte der Vater, geh dei- ner Wege.“</dialogue>
            <dialogue speaker="hansel" stateofbeing="neutral">„Ach! ich seh nach meinem Täubchen,
                das sitzt auf dem Dach und will mir Ade sagen“</dialogue>
            <dialogue speaker="mother" stateofbeing="neutral">„du Narr, sagte die <character
                    child-status="mother" marital-status="wife" reference="mother"
                    >Mutter</character>, das ist dein Täubchen nicht, das ist die Morgenson- ne, die
                auf den Schornstein oben scheint.“</dialogue> Hänsel aber zerbröckelte all sein Brod
            und warf die Bröcklein auf den Weg.</p>

        <p>Die <character child-status="mother" marital-status="wife" reference="mother"
                >Mutter</character> aber führte <character child-status="mother"
                marital-status="wife" reference="mother">sie</character> noch tiefer in den Wald
            hinein, wo sie ihr Lebtag nicht ge- wesen waren, da sollten sie wieder einschlafen bei
            einem großen Feuer, und Abends wollten die Eltern kommen und sie abholen. Zu Mit- tag
            theilte <character child-status="childless" marital-status="unmarried"
                reference="gretel">Gretel</character> ihr Brod mit Hänsel, weil der seins all auf
            den Weg gestreut; der Mit- tag verging und der Abend verging, aber nie- mand kam zu den
            armen Kindern. Hänsel trö- stete die <character child-status="childless"
                marital-status="unmarried" reference="gretel">Gretel</character> und sagte:
                <dialogue speaker="hansel" stateofbeing="neutral">„wart, wenn der Mond aufgeht, dann
                seh ich die Bröcklein Brod, die ich ausgestreut habe, die zeigen uns den Weg nach
                Haus.“</dialogue> Der Mond ging auf, wie aber Hänsel nach den Bröcklein sah, da
            waren sie weg, die viel tausend Vöglein in dem Wald, die hatten sie gefunden und
            aufgepickt. Hänsel meinte doch den Weg nach Haus zu finden und zog die <character
                child-status="childless" marital-status="unmarried" reference="gretel"
                >Gretel</character> mit sich, aber sie ver- irrten sich bald in der großen Wildniß
            und gingen die Nacht und den ganzen Tag, da schliefen sie vor Müdigkeit ein; und gingen
            noch einen Tag, aber sie kamen nicht aus den Wald heraus, und waren so hungrig, denn sie
            hatten nichts zu essen, als ein paar kleine Beer- lein, die auf der Erde standen.</p>

        <p>Am dritten Tage gingen sie wieder bis zu Mittag, da kamen sie an ein Häuslein, das war
            ganz aus Brod gebaut und war mit Ku- chen gedeckt, und die Fenster waren von hellem
            Zucker. <dialogue speaker="hansel" stateofbeing="neutral">„Da wollen wir uns
                niedersetzen und uns satt essen, sagte Hänsel; ich will vom Dach essen, iß du vom
                Fenster, <character child-status="childless" marital-status="unmarried"
                    reference="gretel">Gretel</character>, das ist fein süß für dich.“</dialogue>
            Hänsel hatte schon ein gut Stück vom Dach und <character child-status="childless"
                marital-status="unmarried" reference="gretel">Gretel</character> schon ein paar
            runde Fensterscheiben gegessen, und brach sich eben eine neue aus, da hörten sie eine
            feine Stimme, die von innen herausrief: <dialogue speaker="witch"
                stateofbeing="negative">„knuper, knuper, Kneischen! „wer knupert an meinem
                Häuschen!“</dialogue> Hänsel und <character child-status="childless"
                marital-status="unmarried" reference="gretel">Gretel</character> erschracken so
            gewaltig, daß sie fallen ließen, was sie in der Hand hielten, und gleich darauf sahen
            sie aus der Thüre eine kleine steinalte <character child-status="childless"
                marital-status="unmarried" reference="witch">Frau</character> schleichen. <character
                child-status="childless" marital-status="unmarried" reference="witch"
                >Sie</character> wackelte mit dem Kopf und sagte: <dialogue speaker="witch"
                stateofbeing="positive">„ei, ihr lieben Kin- der, wo seyd ihr denn hergelaufen,
                kommt her- ein mit mir, ihr sollts gut haben,“</dialogue> faßte beide an der Hand
            und führte sie in ihr Häuschen. Da ward gutes Essen aufgetragen, Milch und Pfannkuchen
            mit Zucker, Aepfel und Nüsse, und dann wurden zwei schöne Bettlein bereitet, da legten
            sich Hänsel und <character child-status="childless" marital-status="unmarried"
                reference="gretel">Gretel</character> hinein, und meinten sie wären wie im
            Himmel.</p>

        <p>Die <character child-status="childless" marital-status="unmarried" reference="witch"
                >Alte</character> aber war eine böse <character child-status="childless"
                marital-status="unmarried" reference="witch">Hexe</character>, die lauerte den
            Kindern auf, und hatte um sie zu locken ihr Brodhäuslein gebaut, und wenn eins in ihre
            Gewalt kam, da machte <character child-status="childless" marital-status="unmarried"
                reference="witch">sie</character> es todt, kochte es und aß es, und das war ihr ein
            Fest- tag. Da war <character child-status="childless" marital-status="unmarried"
                reference="witch">sie</character> nun recht froh, wie Hänsel und <character
                child-status="childless" marital-status="unmarried" reference="gretel"
                >Gretel</character> ihr zugelaufen kamen. Früh, ehe <character
                child-status="childless" marital-status="unmarried" reference="witch"
                >sie</character> noch erwacht waren, stand <character child-status="childless"
                marital-status="unmarried" reference="witch">sie</character> schon auf, ging an ihre
            Bettlein und wie <character child-status="childless" marital-status="unmarried"
                reference="witch">sie</character> die zwei so lieblich ruhen sah, freute <character
                child-status="childless" marital-status="unmarried" reference="witch"
                >sie</character> sich und gedachte, das wird ein guter Bissen für dich seyn.
                <character child-status="childless" marital-status="unmarried" reference="witch"
                >Sie</character> packte Hänsel und steckte ihn in einen kleinen Stall, und wie er da
            aufwachte, war er von einem Gitter umschlossen, wie man junge Hühn- lein einsperrt, und
            konnte nur ein paar Schritte gehen. Das <character child-status="childless"
                marital-status="unmarried" reference="gretel">Gretel</character> aber schüttelte
                <character child-status="childless" marital-status="unmarried" reference="gretel"
                >sie</character> und rief: <dialogue speaker="witch" stateofbeing="negative">steh
                auf, du <character child-status="childless" marital-status="unmarried"
                    reference="gretel">Faullenzerin</character>, hol Wasser und geh in die Küche und
                koch gut zu essen, dort steckt dein Bruder in einem Stall, den will ich erst fett
                machen, und wann er fett ist, dann will ich ihn essen, jetzt sollst du ihn
                füttern.</dialogue>
            <character child-status="childless" marital-status="unmarried" reference="gretel">Gre-
                tel</character> erschrack und weinte, mußte aber thun, was die <character
                child-status="childless" marital-status="unmarried" reference="witch"
                >Hexe</character> verlangte. Da ward nun alle Tage dem Hänsel das beste Essen
            gekocht, daß er fett werden sollte, <character child-status="childless"
                marital-status="unmarried" reference="gretel">Gretel</character> aber bekam nichts,
            als die Krebsschalen, und alle Tage kam die <character child-status="childless"
                marital-status="unmarried" reference="witch">Alte</character> und sagte: <dialogue
                speaker="witch" stateofbeing="negative">„Hänsel, streck deine Finger heraus, daß ich
                fühle, ob du bald fett genug bist.“</dialogue> Hänsel streckte ihr aber immer ein
            Knöch- lein heraus, da verwunderte <character child-status="childless"
                marital-status="unmarried" reference="witch">sie</character> sich, daß er gar nicht
            zunehmen wolle.</p>

        <p>Nach vier Wochen sagte <character child-status="childless" marital-status="unmarried"
                reference="witch">sie</character> eines Abends zu <character
                child-status="childless" marital-status="unmarried" reference="gretel"
                >Gretel</character>: <dialogue speaker="witch" stateofbeing="negative">„sey flink,
                geh und trag Wasser herbei, dein Brüderchen mag nun fett genug seyn oder nicht,
                morgen will ich es schlachten und sieden, ich will derweile den Teig anma- chen, daß
                wir auch dazu backen können.</dialogue> Da ging <character child-status="childless"
                marital-status="unmarried" reference="gretel">Gretel</character> mit traurigem
            Herzen und trug das Wasser, worin Hänsel sollte gesotten wer- den. Früh Morgens mußte
                <character child-status="childless" marital-status="unmarried" reference="gretel"
                >Gretel</character> aufstehen, Feuer anmachen und den Kessel mit Wasser aufhängen.
                <dialogue speaker="witch" stateofbeing="negative">„Gieb nun Acht, bis es siedet,
                sag- te die <character child-status="childless" marital-status="unmarried"
                    reference="witch">Hexe</character>, ich will Feuer in den Backofen machen und
                das Brod hineinschieben;“</dialogue>
            <character child-status="childless" marital-status="unmarried" reference="gretel"
                >Gretel</character> stand in der Küche und weinte blutige Thrä- nen, und dachte,
            hätten uns lieber die wilden Thiere im Walde gefressen, so wären wir zu- sammen
            gestorben und müßten nun nicht das Herzeleid tragen, und ich müßte nicht selber das
            Wasser zu dem Tod meines lieben Bruders sieden, du lieber Gott, hilf uns armen Kin- dern
            aus der Noth.</p>

        <p>Da rief die <character child-status="childless" marital-status="unmarried"
                reference="witch">Alte</character>: <dialogue speaker="witch" stateofbeing="neutral"
                    >„<character child-status="childless" marital-status="unmarried"
                    reference="gretel">Gretel</character> komm gleich einmal hierher zu dem
                Backofen,“</dialogue> wie <character child-status="childless"
                marital-status="unmarried" reference="gretel">Gretel</character> kam, sagte
                <character child-status="childless" marital-status="unmarried" reference="witch"
                >sie</character>: <dialogue speaker="witch" stateofbeing="neutral">„guck hinein, ob
                das Brod schon hübsch braun und gar ist, meine Augen sind schwach, ich kann nicht so
                weit sehen, und wenn du auch nicht kannst, so setz dich auf das Brett, so will ich
                dich hineinschieben, da kannst <character child-status="childless"
                    marital-status="unmarried" reference="gretel">du</character> darin herumgehen
                und nachsehen.“</dialogue> Wenn aber <character child-status="childless"
                marital-status="unmarried" reference="gretel">Gretel</character> darin war, <act
                type="doing" effect="hostile" agent="witch" io="gretel">da wollte <character
                    child-status="childless" marital-status="unmarried" reference="witch"
                    >sie</character> zumachen</act> und <act type="doing" effect="hostile"
                agent="gretel"><character child-status="childless" marital-status="unmarried"
                    reference="gretel">Gretel</character> sollte in dem heißen Ofen backen</act>,
            und <character child-status="childless" marital-status="unmarried" reference="witch"
                >sie</character> wollte es auch aufessen: das dachte die böse <character
                child-status="childless" marital-status="unmarried" reference="witch"
                >Hexe</character>, und darum hatte <character child-status="childless"
                marital-status="unmarried" reference="witch">sie</character> das <character
                child-status="childless" marital-status="unmarried" reference="gretel"
                >Gretel</character> ge- rufen. Gott gab es aber <character child-status="childless"
                marital-status="unmarried" reference="gretel">Gretel</character> ein und <character
                child-status="childless" marital-status="unmarried" reference="gretel"
                >sie</character> sagte: <dialogue speaker="gretel" stateofbeing="neutral">„ich weiß
                nicht, wie ich das anfangen soll, zeigs mirs erst, setz dich drauf, ich will dich
                hin- einschieben.“</dialogue> Und die <character child-status="childless"
                marital-status="unmarried" reference="witch">Alte</character> setzte sich auf das
            Brett, und weil <character child-status="childless" marital-status="unmarried"
                reference="witch">sie</character> leicht war, <act type="doing" effect="hostile"
                agent="gretel" receiver="witch">schob <character child-status="childless"
                    marital-status="unmarried" reference="witch">sie</character>
                <character child-status="childless" marital-status="unmarried" reference="gretel"
                    >Gretel</character> hinein so weit sie konnte</act>, und dann <act type="doing"
                effect="hostile" agent="gretel">machte sie geschwind die Thüre zu</act>, und <act
                type="doing" effect="hostile" agent="gretel">steckte den eisernen Riegel vor</act>.
            Da <act type="doing" effect="hostile" agent="witch">fing die <character
                    child-status="childless" marital-status="unmarried" reference="witch"
                    >Alte</character> an in dem heißen Back- ofen zu schreien und zu jammern</act>,
                <character child-status="childless" marital-status="unmarried" reference="gretel"
                >Gretel</character> aber lief fort, und <act type="doing" effect="hostile"
                agent="fire"><character child-status="childless" marital-status="unmarried"
                    reference="witch">sie</character> mußte elendiglich verbrennen</act>.</p>

        <p>Und <character child-status="childless" marital-status="unmarried" reference="gretel"
                >Gretel</character> lief zum Hänsel, machte ihm sein Thürchen auf und Hänsel sprang
            heraus, und sie küßten sich einander und waren froh. Das ganze Häuschen war voll von
            Edelgestei- nen und Perlen, davon füllten sie ihre Taschen, gingen fort und fanden den
            Weg nach Haus. Der Vater freute sich als er sie wieder sah, er hatte keinen vergnügten
            Tag gehabt, seit seine Kinder fort waren, und ward nun ein reicher Mann. Die <act
                type="being" effect="hostile" agent="mother"><character child-status="childless"
                    marital-status="wife" reference="mother">Mutter</character> aber war
                gestorben</act>.</p>
    </story>
</tale>
