<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<head>49.
    <hi rendition="#g">Die sechs Schwäne</hi>.</head>

<p>Ein König jagte in einem großen Wald, verirrte sich und
    konnte keinen Ausgang finden, da kam er endlich zu einer Hexe, die bat
    er, sie mögte ihn wieder heraus leiten. Die Hexe aber
    antwortete, das geschähe nimmermehr, er
    müsse darin bleiben und sein Leben verlieren,
    und nur das eine könne ihn erretten, daß er ihre Tochter heirathe.
    Dem König war sein Leben lieb, und in der Angst
    sagte er ja; die Hexe brachte ihm das Mädchen, es war
    jung und schön, er konnte es aber nicht ohne Grau-
    sen und ohne eine heimliche Furcht ansehen; doch wollte er,
    was er versprochen hatte, hal- ten. Die Alte führte dann
    beide auf den rech- ten Weg, und daheim ward die Hexentochter
    seine Gemahlin. Der König aber hatte noch sieben
    Kinder von seiner ersten Frau, sechs Buben und ein
    Mädchen, und weil er fürch- tete, es könne ihnen
    von der Stiefmutter ein Leids angethan werden, brachte er sie in
    ein Schloß, das er mitten in einem Walde stehen hatte. Es
    stand so verborgen, daß niemand den Weg dahin wußte, und er
    selber hätte ihn nicht gefunden, wenn ihm nicht eine
    weise Frau einen Knauel von Garn gegeben, wenn er den
    vor sich warf, wickelte er sich auf
    und zeigte ihm den Weg. Weil aber der König seine Kin-
    der gar lieb hatte, ging er oft hinaus, da ward die Königin
    neugierig, und wollte wissen, was der König so
    viel allein in dem Wald zu thun habe; sie forschte die Diener
    aus, und diese ver- riethen ihr das ganze Geheimniß. Das
    erste war nun, daß sie sich mit List den Knauel
    ver- schaffte, dann nahm sie sieben kleine
    Hemdchen, und ging hinaus in den Wald. Der Knauel zeigte ihr den Weg,
    und als die sechs kleinen Prinzen sie von weitem kommen
    sahen, freuten sie sich, meinten ihr Vater käm
    und liefen her- aus auf sie zu. Da warf sie über
    jeden ein Hemdchen, und kaum hatte es ihren Leib be- rührt, da
    waren sie in Schwäne verwandelt, hoben sich auf in
    die Luft und flogen davon Sie meinte nun sie hätte alle
    Stiefkinder weg- geschafft, und ging wieder heim, und so
    war das Mädchen, das in seiner Kammer geblieben war,
    errettet. Am andern Tag kam der König in das Waldschloß, da
    erzählte es ihm, was ge- schehen war, und zeigte ihm noch
    die Schwa- nenfedern, die von ihren sechs Brüdern auf
    den Hof gefallen waren. Der König erschrack, gedachte aber
    nimmermehr, daß die Königin die böse That
    vollbracht, und weil er besorgte, die Prinzessin
    möge ihm auch geraubt werden, wollte er sie mit sich
    nach Haus nehmen. Sie
    fürchtete sich aber vor ihrer
    Stiefmutter und bat ihn, er mögte sie nur noch die Nacht
    in dem Schloß lassen; in der Nacht aber entfloh
    sie, und gerade zu in den Wald hinein.</p>

<p>Als sie auch den ganzen Tag bis zum Abend fortgegangen war, kam
    sie zu einer Wild- hütte. Sie stieg hinauf und fand
    eine Stube mit sechs kleinen Betten; weil sie nun
    müde war, legte sie sich unter eins und wollte da
    die Nacht zubringen. Bei Sonnenuntergang aber kamen sechs
    Schwäne durch das Fenster herein- geflogen, setzten
    sich auf den Boden und bliesen einander an, und
    bliesen sich alle Federn ab, wie ein Tuch sich
    abstreift, und da waren es ihre sechs Brüder. Sie
    kroch unter dem Bett hervor, und die Brüder waren beides
    erfreut und betrübt, sie zu sehen: „du
    kannst hier nicht bleiben, sagten sie, das ist
    eine Räuberherberg, wenn die Räuber von ihrem Zuge
    heimkom- men, dann wohnen sie hier. Alle Abend kön- nen
    wir uns aber eine Viertelstunde lang die Schwanenhaut
    gänzlich abblasen, und auf so lange unsere
    menschliche Gestalt haben, hernach aber ist es wieder
    vorbei. Wenn du uns erlösen willst, mußt du in
    sechs Jahren sechs Hemd- lein aus Sternblumen
    zusammennähen, wäh- rend der Zeit aber darfst
    du nicht sprechen und nicht lachen, sonst ist
    alle Arbeit verloren.“ Und als die Brüder das
    gesprochen hatten, war
    die Viertelstunde herum, und sie waren
    wieder in Schwäne verwandelt.</p>

<p>Am andern Morgen aber sammelte sich das Mädchen
    Sternblumen, setzte sich dann auf einen hohen Baum und fing
    an zu nähen: es redete auch kein Wort und lachte nicht,
    sondern sahe nur auf seine Arbeit. Auf eine Zeit jagte
    der König, dem das Land gehörte in dem Wald, und
    seine Jäger kamen zu dem Baum, auf welchem es saß.
    Sie riefen ihm zu, es sollte herabsteigen, weil es ihnen nun
    nicht antwor- ten durfte, wollte es sie mit Geschenken
    befrie- digen, und warf ihnen seine goldene Halskette herab.
    Sie riefen aber noch immer, da warf es seinen Gürtel, als
    auch dies nichts half sei- ne Strumpfbänder endlich, alles,
    was es ent- behren konnte, herunter, so daß es nichts mehr als
    sein Hemdlein anbehielt. Den Jägern war aber das alles nicht
    genug, sie stiegen auf den Baum, hoben es herab und brachten
    es mir Gewalt zum König. Der König war verwun- dert
    über seine Schönheit, wickelte es in seinen
    Mantel, setzte es vor sich aufs Pferd, und führte es
    nach Haus, und ob es gleich stumm war, liebte er es doch von Herzen,
    und es ward seine Gemahlin. Des Königs Mutter aber war
    böse darüber, sprach schlecht von ihr:
    niemand wisse, woher die Dirne gekommen, und sie
    sey des Königs unwerth. Als sie nun
    den ersten Prinzen zur Welt brachte, nahm
    die Schwiegermutter ihn weg, bestrich ihr den Mund mit Blut und
    gab dann bei dem König vor, die Königin habe ihr eigen Kind
    gefressen, und sey eine Zauberin. Der König
    aber, aus großer Liebe, wollte es nicht glauben; darnach als
    sie den zweiten Prinzen gebar, übte die gottlose
    Schwiegermutter denselben Betrug, und klagte sie wieder beim
    König an, und weil sie nicht reden durfte, sondern
    immer stumm saß und an den sechs Hemdern arbeitete,
    so konnte sie nichts mehr erretten, und sie ward
    zum Feuer verdammt. Der Tag kam heran, wo das Urtheil sollte
    vollzogen werden, es war gerade der letzte Tag von den sechs Jahren,
    und sie war mit den sechs Hemdern fertig geworden, nur
    an einem fehlte der linke Ermel. Wie sie nun zum Scheiterhaufen
    geführt wurde, nahm sie die sechs Hemder mit
    sich, und wie sie oben stand und eben das Feuer
    sollte angesteckt wer- den, sah sie
    sechs Schwäne durch die Luft da- her ziehen, und
    über ihr sich herabsenken. Da warf sie die
    Hemdlein hinauf, die fielen über die Schwäne hin, und kaum
    waren sie davon berührt, so fiel ihre Schwanenhaut
    ab, und die sechs Brüder standen leibhaftig vor ihr,
    nur dem sechsten fehlte der linke Arm, und er hatte
    dafür einen Schwanenflügel auf dem Rücken. Da war
    ihr auch die Sprache wiedergegeben,
    und sie erzählte, wie die
    Schwiegermutter sie so boshaft verläumdet,
    dafür ward diese auf den Scheiterhaufen gebracht und
    verbrannt, sie aber lebte lange mit dem König und ihren
    sechs Brüdern in Freuden.</p>
    
