<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../grimm-schema.rnc" type="application/relax-ng-compact-syntax"?>
<tale>
    <metadata>
        <title>Rapunzel</title>
        <year>1812</year>
        <author>Jacob Grimm</author>
        <author>Wilhelm Grimm</author>
        <language>German</language>
        <number>12</number>
    </metadata>
    <story>
        <p>Es war einmal ein Mann und eine <character child-status="childless" marital-status="wife"
                reference="wife">Frau</character>, die hatten sich schon lange ein Kind gewünscht
            und nie eins bekommen, endlich aber ward die <character child-status="childless"
                marital-status="wife" reference="wife">Frau</character> guter Hoffnung. Diese Leute
            hatten in ihrem Hinterhaus ein kleines Fenster, daraus konnten sie in den Garten einer
            Fee sehen, der voll von Blumen und Kräutern stand, allerlei Art, keiner aber durfte es
            wagen, in den Gar- ten hineinzugehen. Eines Tages stand die <character
                child-status="childless" marital-status="wife" reference="wife">Frau</character> an
            diesem Fenster und sah hinab, da erblickte <character child-status="childless"
                marital-status="wife" reference="wife">sie</character> wunderschöne Rapunzeln auf
            einem Beet und wurde so lüstern darnach, und wußte doch, daß <character
                child-status="childless" marital-status="wife" reference="wife">sie</character>
            keine davon bekommen konnte, daß <character child-status="childless"
                marital-status="wife" reference="wife">sie</character> ganz abfiel und elend wurde.
            Ihr Mann erschrack endlich und fragte nach der Ursache; <dialogue speaker="wife"
                stateofbeing="negative">„ach wenn ich keine von den Rapunzeln aus dem Garten hinter
                unserm Haus zu essen kriege, so muß ich sterben.“</dialogue> Der Mann, welcher sie
            gar lieb hatte, dachte, es mag kosten was es will, so willst du ihr doch welche
            schaffen, stieg eines Abends über die hohe Mauer und <act type="being"
                effect="ambiguous" agent="husband">stach in aller Eile eine Hand voll Rapunzeln
                aus</act>, die er seiner <character child-status="childless" marital-status="wife"
                reference="wife">Frau</character> brachte. Die <character child-status="childless"
                marital-status="wife" reference="wife">Frau</character> machte sich sogleich Salat
            daraus, und aß <character child-status="childless" marital-status="wife"
                reference="wife">sie</character> in vollem Heißhunger auf. <character
                child-status="childless" marital-status="wife" reference="wife">Sie</character> hat-
            ten ihr aber so gut, so gut geschmeckt, daß <character child-status="childless"
                marital-status="wife" reference="wife">sie</character> den andern Tag noch dreimal
            soviel Lust bekam. Der Mann sah wohl, daß keine Ruh wäre, also stieg er noch einmal in
            den Garten, allein er erschrack gewaltig, als die Fee darin stand und ihn heftig schalt,
            daß er es wage in ihren Gar- ten zu kommen und daraus zu stehlen. Er ent- schuldigte
            sich, so gut er konnte, mit der Schwan- gerschaft seiner <character
                child-status="childless" marital-status="wife" reference="wife">Frau</character>,
            und wie gefährlich es sey, ihr dann etwas abzuschlagen, endlich sprach die Fee:
                <dialogue speaker="fairy" stateofbeing="neutral">„ich will mich zufrieden geben und
                dir selbst gestatten Rapunzeln mitzunehmen, so viel du willst, wofern du mir das
                Kind geben wirst, womit deine <character child-status="childless"
                    marital-status="wife" reference="wife">Frau</character> jetzo geht.“</dialogue>
            In der Angst sagte der Mann alles zu, und als die <character child-status="childless"
                marital-status="wife" reference="wife">Frau</character> in Wochen kam, erschien die
            Fee sogleich, nannte das kleine <character child-status="childless"
                marital-status="unmarried" reference="rapunzel">Mädchen Rapunzel</character> und
            nahm <character child-status="childless" marital-status="unmarried" reference="rapunzel"
                >es</character> mit sich fort. </p>

        <p>Dieses <character child-status="childless" marital-status="unmarried"
                reference="rapunzel">Rapunzel</character> wurde das schönste Kind unter der Sonne,
            wie es aber zwölf Jahr alt war, so schloß <character child-status="childless"
                marital-status="unmarried" reference="rapunzel">es</character> die Fee in einen
            hohen hohen Thurm, der hatte weder Thür noch Treppe, nur bloß ganz oben war ein kleines
            Fensterchen. Wenn nun die Fee hinein wollte, so stand sie unten und rief: </p>

        <p><dialogue speaker="fairy" stateofbeing="neutral">„<character child-status="childless"
                    marital-status="unmarried" reference="rapunzel">Rapunzel</character>, <character
                    child-status="childless" marital-status="unmarried" reference="rapunzel"
                    >Rapunzel</character>! laß mir dein Haar herunter.“</dialogue></p>

        <p><character child-status="childless" marital-status="unmarried" reference="rapunzel"
                >Rapunzel</character> hatte aber prächtige Haare, fein wie gesponnen Gold, und wenn
            die Fee so rief, so <act type="doing" effect="ambiguous" agent="rapunzel">band
                    <character child-status="childless" marital-status="unmarried"
                    reference="rapunzel">sie</character> sie los</act>, <act type="doing"
                effect="ambiguous" agent="rapunzel">wickelte <character child-status="childless"
                    marital-status="unmarried" reference="rapunzel">sie</character> oben um einen
                Fen- sterhaken</act> und dann <act type="doing" effect="ambiguous" agent="rapunzel"
                >fielen die Haare zwanzig Ellen tief hinunter</act> und die Fee <act type="doing"
                effect="ambiguous" agent="fairy" io="rapunzel">stieg daran hinauf.</act></p>

        <p>Eines Tages kam nun ein junger Königs- sohn durch den Wald, wo der Thurm stand, sah das
            schöne <character child-status="childless" marital-status="unmarried"
                reference="rapunzel">Rapunzel</character> oben am Fenster ste- hen und hörte
                <character child-status="childless" marital-status="unmarried" reference="rapunzel"
                >sie</character> mit so süßer Stimme singen, daß er sich ganz in <character
                child-status="childless" marital-status="unmarried" reference="rapunzel"
                >sie</character> verliebte. Da aber keine Thüre im Thurm war und keine Leiter so
            hoch reichen konnte, so gerieth er in Verzweiflung, doch ging er alle Tage in den Wald
            hin, bis er einstmals die Fee kommen sah, die sprach: </p>

        <p><dialogue speaker="fairy" stateofbeing="neutral">„<character child-status="childless"
                    marital-status="unmarried" reference="rapunzel">Rapunzel</character>, <character
                    child-status="childless" marital-status="unmarried" reference="rapunzel"
                    >Rapunzel</character>! laß dein Haar herunter.“</dialogue></p>

        <p>Darauf sah er wohl, auf welcher Leiter man in den Thurm kommen konnte. Er hatte sich aber
            die Worte wohl gemerkt, die man sprechen muß- te, und des andern Tages, als es dunkel
            war, ging er an den Thurm und sprach hinauf: </p>

        <p><dialogue speaker="prince" stateofbeing="neutral">„<character child-status="childless"
                    marital-status="unmarried" reference="rapunzel">Rapunzel</character>, <character
                    child-status="childless" marital-status="unmarried" reference="rapunzel"
                    >Rapunzel</character>, laß dein Haar herunter!“</dialogue></p>

        <p>da <act type="doing" effect="ambiguous" agent="rapunzel">ließ <character
                    child-status="childless" marital-status="unmarried" reference="rapunzel"
                    >sie</character> die Haare los</act>, und wie sie unten waren, <act type="doing"
                effect="ambiguous" agent="prince">machte er sich daran fest</act> und <act
                type="doing" effect="ambiguous" agent="rapunzel" io="prince">wurde hin-
                aufgezogen</act>. </p>

        <p><character child-status="childless" marital-status="unmarried" reference="rapunzel"
                >Rapunzel</character> erschrack nun anfangs, bald aber gefiel <character
                child-status="childless" marital-status="unmarried" reference="rapunzel"
                >ihr</character> der junge König so gut, daß <character child-status="childless"
                marital-status="unmarried" reference="rapunzel">sie</character> mit ihm verabredete,
            er solle alle Tage kommen und hinaufgezogen werden. So lebten <character
                child-status="childless" marital-status="unmarried" reference="rapunzel"
                >sie</character> lustig und in Freuden eine geraume Zeit, und die Fee kam nicht
            dahinter, bis eines Tages das <character child-status="childless"
                marital-status="unmarried" reference="rapunzel">Rapunzel</character> anfing und zu
                <character child-status="childless" marital-status="unmarried" reference="rapunzel"
                >ihr</character> sagte: <dialogue speaker="rapunzel" stateofbeing="neutral">„sag'
                sie mir doch <character child-status="adopted" marital-status="unmarried"
                    reference="fairy">Frau Gothel</character>, meine Kleiderchen werden mir so eng
                und wollen nicht mehr passen.“</dialogue> Ach du gottlo- ses <character
                child-status="childless" marital-status="unmarried" reference="rapunzel"
                >Kind</character>, sprach die Fee, was muß ich von dir hören, und sie merkte gleich,
            wie sie betrogen wäre, und war ganz aufgebracht. Da <act type="doing" effect="ambiguous"
                agent="fairy" io="rapunzel">nahm sie die schönen Haare <character
                    child-status="childless" marital-status="unmarried" reference="rapunzel"
                    >Rapunzels</character></act>, <act type="doing" effect="hostile" agent="fairy"
                receiver="rapunzel">schlug sie ein paar Mal um ihre linke Hand</act>, griff eine
            Scheere mit der rechten und <act type="doing" effect="hostile" agent="fairy"
                receiver="rapunzel">ritsch, ritsch, waren sie abge- schnitten</act>. Darauf verwieß
            sie <character child-status="childless" marital-status="unmarried" reference="rapunzel"
                >Rapunzel</character> in eine Wüstenei, wo es <character child-status="childless"
                marital-status="unmarried" reference="rapunzel">ihr</character> sehr kümmerlich
            erging und <character child-status="mother" marital-status="unmarried"
                reference="rapunzel">sie</character> nach Verlauf einiger Zeit Zwillinge, <act
                type="doing" effect="ambiguous" agent="rapunzel">einen Knaben und ein Mädchen
                gebar.</act></p>

        <p>Denselben Tag aber, wo sie <character child-status="mother" marital-status="unmarried"
                reference="rapunzel">Rapunzel</character> ver- stoßen hatte, machte die Fee Abends
            die abge- schnittenen Haare oben am Haken fest, und als der Königssohn kam; </p>

        <p><dialogue speaker="prince" stateofbeing="neutral">„<character child-status="mother"
                    marital-status="unmarried" reference="rapunzel">Rapunzel</character>, <character
                    child-status="mother" marital-status="unmarried" reference="rapunzel"
                    >Rapunzel</character>, laß dein Haar herunter!“</dialogue></p>

        <p>so ließ sie zwar die Haare nieder, allein wie erstaunte der Prinz, als er statt seines
            gelieb- ten <character child-status="mother" marital-status="unmarried"
                reference="rapunzel">Rapunzels</character> die Fee oben fand. <dialogue
                speaker="fairy" stateofbeing="negative">„Weißt du was, sprach die erzürnte Fee,
                    <character child-status="mother" marital-status="unmarried" reference="rapunzel"
                    >Rapunzel</character> ist für dich Bösewicht auf immer verloren!“</dialogue></p>

        <p>Da wurde der Königssohn ganz verzwei- felnd, und stürzte sich gleich den Thurm hinab, das
            Leben brachte er davon, aber die beiden Augen hatte er sich ausgefallen, traurig irrte
            er im Wald herum, aß nichts als Gras und Wurzeln, und that nichts als weinen. Einige
            Jahre nachher geräth er in jene Wüstenei, wo <character child-status="mother"
                marital-status="unmarried" reference="rapunzel">Rapunzel</character> kümmerlich mit
            ihren Kindern lebte, ihre Stimme däuchte ihm so bekannt, in dem- selben Augenblick
            erkannte <character child-status="mother" marital-status="unmarried"
                reference="rapunzel">sie</character> ihn auch und <act type="doing"
                effect="ambiguous" agent="rapunzel" receiver="prince">fällt ihm um den Hals</act>.
            Zwei von ihren Thrä- nen fallen in seine Augen, da werden sie wie- der klar, und er kann
            damit sehen, wie sonst. </p>
    </story>
</tale>
