<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../grimm-schema.rnc" type="application/relax-ng-compact-syntax"?>
<tale>
    <metadata>
        <title>Die Zwölf Brüder</title>
        <year>1812</year>
        <author>Jacob Grimm</author>
        <author>Wilhelm Grimm</author>
        <language>German</language>
        <number>9</number>
    </metadata>
    <story>
        <p>Es war einmal ein König, der hatte zwölf Kinder, das waren lauter Buben, er wollte auch
            kein Mädchen haben und sagte zur Köni- gin: <dialogue speaker="king"
                stateofbeing="negative">„wenn das dreizehnte Kind, das du zur Welt bringst, ein
                Mädchen ist, so laß ich die zwölf andern tödten, ists aber auch ein Bube, dann
                sollen sie alle miteinander leben bleiben.“</dialogue> — Die <character
                child-status="mother" marital-status="wife" reference="queen">Königin</character>
            gedachte es ihm auszureden. Der König wollte aber nichts weiter hören: <dialogue
                speaker="king" stateofbeing="negative">„wenns so ist, wie ich gesagt habe, so müssen
                sie ster- ben, lieber hau' ich ihnen selber den Kopf ab, als daß ein Mädchen
                darunter wäre.“</dialogue></p>

        <p>Da war die <character child-status="mother" marital-status="wife" reference="queen"
                >Königin</character> traurig, denn <character child-status="mother"
                marital-status="wife" reference="queen">sie</character> hat- te ihre Söhne von
            Herzen lieb und wußte nicht, wie <character child-status="mother" marital-status="wife"
                reference="queen">sie</character> zu retten waren. Endlich ging <character
                child-status="mother" marital-status="wife" reference="queen">sie</character> zu dem
            jüngsten, den <character child-status="mother" marital-status="wife" reference="queen"
                >sie</character> vor allen lieb hatte, of- fenbarte ihm, was der König beschlossen,
            und sagte: <dialogue speaker="queen" stateofbeing="neutral">„allerliebstes Kind, geh du
                mit deinen eilf Brüdern hinaus in den Wald, da bleibt und kommt nicht nach Haus,
                einer von euch aber halte immer Wacht auf einem Baum und sehe nach dem Thurm hier,
                wenn ich ein Söhn- chen zur Welt bringe, will ich obenauf eine weiße Fahne stecken,
                ists aber ein Töchterchen eine rothe, und wenn ihr das seht, dann rettet euch,
                flieht in die weite Welt, und der liebe Gott behüt euch. Alle Nacht will ich aufste-
                hen und für euch beten, wenns kalt ist im Win- ter, daß ihr nicht friert und ein
                warmes Feuer vor euch brennt, und wenns heiß ist im Som- mer, daß ihr in einem
                kühlen Walde ruht und schlaft.“</dialogue></p>

        <p>So gesegnete sie die Kinder und sie gingen fort in den Wald. Oft guckten sie nach dem
            Thurm, und einer mußte beständig auf einer hohen Eiche sitzen und Acht haben. Bald auch
            wurde eine Fahne aufgesteckt, es war aber nicht die weiße, sondern die rothe Blutfahne,
            die ih- nen den Untergang drohte. Wie die Buben sie erblickten, wurden sie alle zornig
            und riefen: <dialogue speaker="brothers" stateofbeing="negative">„sollen wir eines
                Mädchens willen das Leben verlieren!“</dialogue> da schwuren sie zusammen, mitten in
            dem Wald zu bleiben, und aufzupassen, wenn sich ein Mädchen sehen ließ, wollten sie es
            ohne Gnade tödten.</p>

        <p>Darauf suchten sie eine Höhle, wo der Wald am dunkelsten war, wo sie wohnten. Alle Morgen
            zogen elf hinaus auf die Jagd, einer mußte aber zu Haus bleiben, kochen, und den
            Haushalt führen. Jedes Mädchen aber, das den eilfen begegnete, war ohne Barmherzigkeit
            verloren; das dauerte viele Jahre.</p>

        <p>Das <character child-status="childless" marital-status="unmarried" reference="daughter"
                >Schwesterchen</character> zu Haus aber ward groß und blieb das einzige Kind. Einmal
            hat- te <character child-status="childless" marital-status="unmarried"
                reference="daughter">es</character> große Wäsche, darunter waren auch zwölf
            Mannshemden. <dialogue speaker="daughter" stateofbeing="neutral">„Für wen sind denn
                diese Hemder, fragte die <character child-status="childless"
                    marital-status="unmarried" reference="daughter">Prinzessin</character>, meinem
                Vater sind sie doch viel zu klein,“</dialogue> da erzählte <character
                child-status="childless" marital-status="unmarried" reference="daughter"
                >ihr</character> die Wäscherin, daß sie zwölf Brüder gehabt hätte, die wären
            heimlich fortgegangen, kein Mensch wisse wohin, weil sie der König habe wollen tödten
            lassen, und diesen zwölf Brüdern gehör- ten diese zwölf Hemder. Das <character
                child-status="childless" marital-status="unmarried" reference="daughter"
                >Schwesterchen</character> verwunderte sich, daß <character child-status="childless"
                marital-status="unmarried" reference="daughter">ihm</character> niemals von seinen
            zwölf Brüdern etwas zu Ohren gekommen und wie <character child-status="childless"
                marital-status="unmarried" reference="daughter">es</character> Nachmittags auf der
            Wiese saß und die Wäsche bleichte, da fielen <character child-status="childless"
                marital-status="unmarried" reference="daughter">ihm</character> die Worte der
            Wäscherin wieder ein, und <character child-status="childless" marital-status="unmarried"
                reference="daughter">es</character> ward nachdenk- sam, und endlich stieg <character
                child-status="childless" marital-status="unmarried" reference="daughter"
                >es</character> auf, nahm die zwölf Hemder und ging in den Wald hinein, wo sei- ne
            Brüder lebten.</p>

        <p>Das <character child-status="childless" marital-status="unmarried" reference="daughter"
                >Schwesterchen</character> kam gerade zu der Höhle, wo sie ihre Wohnung hatten. Die
            eilf waren auf der Jagd und nur ein ein- ziger daheim, der kochen mußte. Wie der das
                <character child-status="childless" marital-status="unmarried" reference="daughter"
                >Mädchen</character> erblickte, <act type="being" effect="hostile" agent="brother"
                receiver="daughter">faßte er <character child-status="childless"
                    marital-status="unmarried" reference="daughter">es</character> gleich</act>, und
                <act type="being" effect="hostile" agent="brother" receiver="daughter">holte sein
                Schwert</act>: <dialogue speaker="brother" stateofbeing="negative">„knie nieder,
                    <character child-status="childless" marital-status="unmarried"
                    reference="daughter">dein</character> ro- thes Blut muß den Augenblick
                fließen.“</dialogue> Das <character child-status="childless"
                marital-status="unmarried" reference="daughter">Mädchen</character> aber bat ihn:
                <dialogue speaker="daughter" stateofbeing="neutral">„lieber Herr, laßt mich leben,
                ich will bei euch bleiben und euch redlich dienen, ich will kochen und den Haushalt
                füh- ren.“</dialogue> Es war gerade der jüngste Bruder, den erbarmte die Schönheit
            des <character child-status="childless" marital-status="unmarried" reference="daughter"
                >Mädchens</character> und er <act type="doing" effect="benevolent" agent="brother"
                receiver="daughter">schenkte <character child-status="childless"
                    marital-status="unmarried" reference="daughter">ihr</character> das Leben</act>.
            Wie die eilfe nach Haus kamen und sich verwunderten, ein <character
                child-status="childless" marital-status="unmarried" reference="daughter"
                >Mädchen</character> le- bendig in der Höhle zu finden, sagte er zu ih- nen:
                <dialogue speaker="brother" stateofbeing="neutral">„liebe Brüder, dies <character
                    child-status="childless" marital-status="unmarried" reference="daughter"
                    >Mädchen</character> ist in die Höhle gekommen, und wie ich <character
                    child-status="childless" marital-status="unmarried" reference="daughter"
                    >es</character> niederhauen wollte, da bat <character child-status="childless"
                    marital-status="unmarried" reference="daughter">es</character> so sehr um sein
                Leben, <character child-status="childless" marital-status="unmarried"
                    reference="daughter">es</character> wollt uns treu dienen und den Haushalt füh-
                ren, daß ichs <character child-status="childless" marital-status="unmarried"
                    reference="daughter">ihm</character> geschenkt habe.“</dialogue> Die an- dern
            gedachten, daß ihnen das vortheilhaft wä- re und daß sie nun alle zwölf auf die Jagd
            ausgehen könnten, und warens zufrieden. Da zeigte <character child-status="childless"
                marital-status="unmarried" reference="daughter">es</character> ihnen die zwölf
            Hemdlein und sagte, es wär' ihre Schwester; darüber freuten sie sich alle, und waren
            froh, daß sie <character child-status="childless" marital-status="unmarried"
                reference="daughter">es</character> nicht getödtet hatten.</p>

        <p>Das <character child-status="childless" marital-status="unmarried" reference="daughter"
                >Schwesterchen</character> übernahm nun den Haushalt, und wenn die Brüder auf der
            Jagd waren, sammelte <character child-status="childless" marital-status="unmarried"
                reference="daughter">es</character> Holz und Kräuter, stellte zu am Feuer, deckte
            die Bettlein hübsch weiß und rein, und thät alles unverdrossen und flei- ßig. Einmal
            geschah <character child-status="childless" marital-status="unmarried"
                reference="daughter">es</character>, daß <character child-status="childless"
                marital-status="unmarried" reference="daughter">es</character> fertig war mit aller
            Arbeit, da ging <character child-status="childless" marital-status="unmarried"
                reference="daughter">es</character> in den Wald spazieren. <character
                child-status="childless" marital-status="unmarried" reference="daughter"
                >Es</character> kam an einen Platz, wo zwölf schöne hohe, weiße Lilien standen, und
            weil sie <character child-status="childless" marital-status="unmarried"
                reference="daughter">ihr</character> so wohl gefielen, <act type="being"
                effect="ambiguous" agent="daughter">brach <character child-status="childless"
                    marital-status="unmarried" reference="daughter">sie</character> alle miteinander
                ab</act>. Kaum aber war das geschehen, so stand eine alte <character
                child-status="childless" marital-status="unmarried" reference="old woman"
                >Frau</character> vor ihr: <dialogue speaker="old woman" stateofbeing="negative"
                >„ach meine <character child-status="childless" marital-status="unmarried"
                    reference="daughter">Tochter</character>, sagte <character
                    child-status="childless" marital-status="unmarried" reference="old woman"
                    >sie</character>, warum hast <character child-status="childless"
                    marital-status="unmarried" reference="daughter">du</character> die zwölf
                Studentenblumen nicht ste- hen lassen! das sind deine zwölf Brüder, die sind nun
                alle in Raben verwandelt worden und sind verloren auf ewig.“</dialogue> Das
                <character child-status="childless" marital-status="unmarried" reference="daughter"
                >Schwesterchen</character> fing an zu weinen, <dialogue speaker="daughter"
                stateofbeing="negative">„ach!“</dialogue> sagte <character child-status="childless"
                marital-status="unmarried" reference="daughter">es</character>, <dialogue
                speaker="daughter" stateofbeing="negative">„giebts denn kein Mittel sie zu
                erlösen?“</dialogue>
            <dialogue speaker="old woman" stateofbeing="neutral">„Nein, es ist kein Mittel auf der
                Welt, als ein einziges, das ist so schwer, das <character child-status="childless"
                    marital-status="unmarried" reference="daughter">du</character> sie nicht damit
                befreien wirst: <character child-status="childless" marital-status="unmarried"
                    reference="daughter">du</character> mußt zwölf ganzer Jahr stumm seyn, sprichst
                    <character child-status="childless" marital-status="unmarried"
                    reference="daughter">du</character> ein einziges Wort, und es fehlt nur eine
                Stunde daran, so ist alles umsonst und deine Brüder sind in dem Augenblick
                todt.“</dialogue></p>

        <p>Das <character child-status="childless" marital-status="unmarried" reference="daughter"
                >Schwesterchen</character> setzte sich da auf einen hohen Baum im Wald und spann und
            wollte zwölf Jahre stumm sitzen, um seine Brüder zu erlösen. <character
                child-status="childless" marital-status="unmarried" reference="daughter"
                >Es</character> geschah aber, daß der König auf einer Jagd durch den Wald ritt, und
            als er an dem Baum vorbei kam, stand sein Hund still und bellte. Der König hielt nun,
            sah hin- auf und war ganz verwundert über die Schön- heit der <character
                child-status="childless" marital-status="unmarried" reference="daughter"
                >Prinzessin</character>. Er rief <character child-status="childless"
                marital-status="unmarried" reference="daughter">ihr</character> zu, ob <character
                child-status="childless" marital-status="unmarried" reference="daughter"
                >sie</character> sei- ne Gemahlin werden wollte. <character child-status="childless"
                marital-status="unmarried" reference="daughter">Sie</character> schwieg aber still
            und nickte nur ein wenig mit <character child-status="childless"
                marital-status="unmarried" reference="daughter">dem</character> Kopf. Da stieg der
            König selber hinauf und <act type="doing" effect="benevolent" agent="king"
                receiver="daughter">hob <character child-status="childless"
                    marital-status="unmarried" reference="daughter">sie</character> herunter</act>,
                <act type="doing" effect="benevolent" agent="king" receiver="daughter">setzte
                    <character child-status="childless" marital-status="unmarried"
                    reference="daughter">sie</character> vor sich auf sein Pferd</act> und <act
                type="doing" effect="benevolent" agent="king" receiver="daughter">brachte <character
                    child-status="childless" marital-status="unmarried" reference="daughter"
                    >sie</character> heim in sein Schloß</act>, wo die Hochzeit prächtig gehalten
            ward. Die <character child-status="childless" marital-status="unmarried"
                reference="daughter">Prin- zessin</character> sprach aber niemals ein Wort und der
            König glaubte sie sey stumm. Doch hätten sie vergnügt mit einander gelebt, wenn nicht
            die <character child-status="mother" marital-status="unmarried" reference="king mother"
                >Mutter des Königs</character> gewesen wäre, die fing an die <character
                child-status="childless" marital-status="unmarried" reference="daughter"
                >Königin</character> bei ihrem Sohn zu verläum- den: <dialogue speaker="king mother"
                stateofbeing="negative">„es ist ein gemeines <character child-status="childless"
                    marital-status="wife" reference="daughter">Bettelmädchen</character>, das du aus
                der Fremde mitgebracht hast, die hin- ter deinem Rücken die schändlichsten Dinge
                treibt.“</dialogue> Weil die <character child-status="childless"
                marital-status="wife" reference="daughter">Königin</character> nun sich nicht ver-
            theidigen konnte, ließ sich der König verführen, und glaubte <character
                child-status="mother" marital-status="unmarried" reference="king mother"
                >ihr</character> endlich und verurtheilte <character child-status="childless"
                marital-status="wife" reference="daughter">sie</character> zum Tod. Da ward ein
            großes Feuer angemacht im Hof, darin sollte <character child-status="childless"
                marital-status="wife" reference="daughter">sie</character> verbrannt werden. Schon
            stand <character child-status="childless" marital-status="wife" reference="daughter"
                >sie</character> in den Flammen und die spiel- ten an ihrem Kleide; da war eben die
            letzte Minute von den zwölf Jahren verflossen, man hörte in der Luft ein Geräusch, und
            es kamen zwölf Raben hergeflogen und ließen sich nieder. Wie sie die Erde berührten,
            waren es zwölf schöne Prinzen, die rissen das Feuer von ein- ander und <act type="doing"
                effect="benevolent" agent="brothers">führten ihre <character
                    child-status="childless" marital-status="wife" reference="daughter"
                    >Schwester</character> heraus</act>. Da sprach <character
                child-status="childless" marital-status="unmarried" reference="daughter"
                >sie</character> ihr erstes Wort wieder und sagte dem König alles, wie es zugegangen
            und sie die zwölf Brüder habe erlösen müssen; und sie waren alle vergnügt, daß es so
            wohl gewor- den war.</p>

        <p>Was sollten sie mit der bösen <character child-status="mother" marital-status="unmarried"
                reference="king mother">Stiefmutter</character> anfangen; sie <act type="doing" effect="hostile" agent="unspecified" receiver="king mother">ward in ein Faß
            gesteckt von sie- dendem Oehl und von giftigen Schlangen an- gefüllt</act>, und starb da eines
            bösen Todes.</p>
    </story>
</tale>
